\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}            %For \leadsto
\usepackage{amsmath}             %For \text
\usepackage{fancybox}            %For \ovalbox

\title{Travail pratique \#2}
\author{IFT-2245}

\begin{document}

\maketitle

{\centering \ovalbox{\large ¡¡ Dû le 29 mars à 23h55 !!} \\}

\newcommand \mML {\ensuremath\mu\textsl{ML}}
\newcommand \kw [1] {\textsf{#1}}
\newcommand \id [1] {\textsl{#1}}
\newcommand \punc [1] {\kw{`#1'}}
\newcommand \str [1] {\texttt{"#1"}}
\newenvironment{outitemize}{
  \begin{itemize}
  \let \origitem \item \def \item {\origitem[]\hspace{-18pt}}
}{
  \end{itemize}
}
%\newcommand \Align [2][t] {
%  \begin{array}[#1]{@{}l}
%    #2
%  \end{array}}

\section{Survol}

Ce TP vise à vous familiariser avec la programmation avec des threads et des
sockets dans un système de style POSIX.
Les étapes de ce travail sont les suivantes:
\begin{enumerate}
\item Lire et comprendre cette donnée.  
\item Lire, trouver, et comprendre les parties importantes du code fourni.
\item Compléter le code fourni.
\item Écrire un rapport.  Il doit décrire \textbf{votre} expérience pendant
  les points précédents: problèmes rencontrés, surprises, choix que vous
  avez dû faire, options que vous avez sciemment rejetées, etc...  Le
  rapport ne doit pas excéder 5 pages.
\end{enumerate}

Ce travail est à faire en groupes de 2 étudiants.  Le rapport, au format
\LaTeX\ exclusivement et le code sont
à remettre par remise électronique avant la date indiquée.
Chaque jour de retard est -25\%.
Indiquez clairement votre nom au début de chaque fichier.

Si un étudiant préfère travailler seul, libre à lui, mais l'évaluation de
son travail n'en tiendra pas compte.  Si un étudiant ne trouve pas de
partenaire, il doit me contacter au plus vite.  Des groupes de 3 ou plus
sont \textbf{exclus}.

\newpage
\section{Introduction}

Pour ce TP, vous devez implémenter en C l’algorithme du banquier, un
algorithme qui permet de gérer l’allocation des différents types des
ressources, tout en évitant les interblocages (deadlocks).  Le code fourni
implémente un modèle de client-serveur qui utilise les prises (sockets)
comme moyen de communication.

D’un côté l’application serveur est analogue à un système d’exploitation qui
gère l’allocation des ressources, comme par exemple la mémoire, le disque
dur ou les imprimantes.  Ce serveur reçoit simultanément plusieurs demandes
de ressources des différents clients à travers des connexions.  Pour chaque
connexion/requête, le serveur doit décider quand les ressources peuvent être
allouées au client, de façon à éviter les interblocages en suivant
l’algorithme du banquier.

De l’autre côte, l’application client simule l’activité de plusieurs clients
dans différents fils d’exécution (threads).  Ces clients peuvent demander des
ressources si elles sont disponibles ou libérer des ressource qu’ils
détiennent à ce moment.

Ce TP vous permettra de mettre en pratique quatre sujets du cours différents:
\begin{itemize}
\item Fils d’exécution multiples (multithreading).
\item Prévention des séquencements critiques (race conditions).
\item Évitement d’interblocages (deadlock avoidance).
\item Communication entre processus via des prises (sockets).
\end{itemize}

\section{Mise en place}

Des fichiers vous sont fournis pour vous aider à commencer ce TP.
On vous demande de travailler à l’intérieur de la structure déjà fournie.

Les deux applications, client et serveur, utilisent les librairies du
standard POSIX pour l’implémentation des structures dont vous allez avoir
besoin, notamment les sockets, les threads, les semaphores et les mutex.
Ces librairies sont par defaut installées sur une installation du système
GNU/Linux.

\subsection{Makefile}

Pour vous faciliter le travail, le fichier \texttt{GNUmakefile} de l'archive
vous permet d'utiliser les commandes suivantes:
\begin{itemize}
  \item \texttt{make} ou \texttt{make all}: Compile les deux applications.
  \item \texttt{make release}: Archive le code dans un \kw{tar} pour la remise.
  \item \texttt{make run}: Lance le client et le serveur ensembles.
  \item \texttt{make run-client}: Lance le client.
  \item \texttt{make run-server}: Lance le serveur.
  \item \texttt{make run-valgrind-client}: Lance le client dans valgrind.
  \item \texttt{make run-valgrind-server}: Lance le serveur dans valgrind.
  \item \texttt{make clean}: Nettoie le dossier build.
\end{itemize}

\section{Protocole client serveur}
Le protocole de communication entre le client et le serveur est constitué de
commandes et de réponses qui sont specifié par:

\vspace{0.3cm}
\texttt{ CMD\_TPYE TAILLE INT1 INT2 INT3 ...}
\vspace{0.3cm}

\noindent
Les type de commande sont donner dans le fichiers ``common.h'':

\begin{verbatim}
  enum cmd_type {
    BEGIN,
    CONF,
    INIT,
    REQ,
    ACK,
    WAIT,
    END,
    CLO,
    ERR,
    NB_COMMANDS
  };
\end{verbatim}

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ll}
      \kw{BEGIN(0)} 1 \id{RNG} & Requête pour commencer le serveur \\
      \kw{CONF(1)} \id{nb\_resources} \id{rsc}$_0$ \id{rsc}$_1$ ... & Provisionne les ressources \\
      \kw{END(6)} 0 & Termine l'exécution du serveur \\
      \hline
      \kw{INIT(2)} \id{nb\_resources}+1 \id{tid} \id{max}$_0$ \id{max}$_1$ ... &
          Annonce client avec son usage maximum \\
      \kw{REQ(3)} \id{nb\_resources}+1 \id{tid} \id{rsc}$_0$ \id{rsc}$_1$ ... &
          Requête de ressources \\
      \kw{CLO(7)} 1 \id{tid} & Annonce la fin du client \\
    \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Requêtes du client}
  \label{fig:requests}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ll}
      \kw{ACK(4)} 1 \id{RNG} & Requête de commencement de serveur exécutée avec succès \\
      \kw{ACK(4)} 0  & Requête de ressources exécutée avec succès \\
      \kw{ERR(8)} \id{NB\_DE\_CHARS} \id{msg} & Commande invalide, \id{msg} explique pourquoi \\
      \kw{WAIT(5)} 1 \id{sec} & Demande au client d'attendre \id{sec} secondes
    \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Réponses du serveur}
  \label{fig:answers}
\end{figure}

Le protocole est dirigé par le client qui fait des requêtes au serveur.
Les réponses du serveur sont toujours \kw{ACK}, \kw{ERR}, ou \kw{WAIT}, comme
montré à la Figure~\ref{fig:answers}.

Les requêtes, montrées à la Figure~\ref{fig:requests}, se divisent en deux
parties:
\begin{itemize}
  \item les commandes globales utilisées au tout début pour configurer le
    serveur puis à la fin pour le terminer.
  \item Les commandes par client (où chaque client est en fait un thread du
    programme \texttt{tp2\_client}).
\end{itemize}

Donc après avoir lancé le serveur, le programme client le configure par
exemple avec:
\begin{verbatim}
  0 1 76543 
  1 5 10 5 3 23 1 
\end{verbatim}
Suite à cela, les différents threads du client peuvent chacun ouvrir une
connection et y envoyer leurs requêtes, qui pourraient alors avoir la forme
suivante pour le thread client avec le id 332:
\begin{verbatim}
  2 6 332 1  2  1 10 0 
  3 6 322 1  0  0  1 0 
  3 6 332 0  2  0  0 0
  3 6 332 0  0 -1  0 0
  3 6 332 0 -2  0  0 0
  7 1 332 
\end{verbatim}

À remarquer que pour libérer des ressources, il suffit d'utiliser des
quantités négatives dans une \emph{requête}.

À remarquer que si un client est mis en attente par un \kw{WAIT}, il ne fait
que répéter la même requête après l'attente jusqu'à recevoir un \kw{ACK}.

C'est une erreure s’il reste des ressources occupées lors du \kw{CLO} ou des
clients encore connectés lors du \kw{END}.  À la fin, le serveur effectue
alors l’impression du journal à l’intérieur d’un fichier et le client fait
de même à la réception de \kw{ACK}.  Le serveur peut alors se fermer ainsi
que le client.

\subsection{Boni}

À venir. 

\subsection{Remise}

Pour la remise, vous devez remettre tous les fichiers C ainsi que le
\texttt{rapport.tex} dans une archive \kw{tar} par la page StudiUM du cours.  Vous pouvez utiliser \texttt{make release} pour
créer l'archive en question.  

\section{Détails}

\begin{itemize}
  \item La note sera divisée comme suit: 20\% pour chacune des
    4 sujets (multithreading, race conditions, deadlock avoidance, et sockets), et 20\% pour le rapport.
  \item Tout usage de matériel (code ou texte) emprunté à quelqu'un d'autre
    (trouvé sur le web, ...) doit être dûment mentionné, sans quoi cela sera
    considéré comme du plagiat.
  \item Le code ne doit en aucun cas dépasser 80 colonnes.
  \item Vérifiez la page web du cours, pour d'éventuels errata, et d'autres
    indications supplémentaires.
  \item La note sera basée d'une part sur des tests automatiques, d'autre part
    sur la lecture du code, ainsi que sur le rapport.  Le critère le plus
    important, et que votre code doit se comporter de manière correcte.
    Ensuite, vient la qualité du code: plus c'est simple, mieux c'est.
    S'il y a beaucoup de commentaires, c'est généralement un symptôme que le
    code n'est pas clair; mais bien sûr, sans commentaires le code (même
    simple) est souvent incompréhensible.  L'efficacité de votre code est sans
    importance, sauf s'il utilise un algorithme vraiment particulièrement
    ridiculement inefficace.
  \item Les fuites de mémoire sont pénalisées.
\end{itemize}

\end{document}
